\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[textwidth=170mm, textheight=230mm, margin=20mm, bottom=25mm]{geometry}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, hyperref}
\usepackage[hu]{datetime}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{xparse}
\usepackage{multicol}
\usepackage{relsize}
\usepackage{framed}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{commath}
%\usepackage[sc,osf]{mathpazo}

\DeclareSymbolFont{lettersA}{U}{txmia}{m}{it}
\makeatletter
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rC}{\mathord}{lettersA}{131}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rN}{\mathord}{lettersA}{142}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rQ}{\mathord}{lettersA}{145}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rR}{\mathord}{lettersA}{146}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rZ}{\mathord}{lettersA}{154}
\makeatother
\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand{\varmathbb}{m}
{
	\tl_map_inline:nn { #1 } { \use:c { m@thbbch@r##1 } }
}
\ExplSyntaxOff

\input{glyphtounicode}
\pdfgentounicode=1
\hypersetup{colorlinks = true}
\setlength\parindent{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\def\Z{\mathbb{Z}}
\def\Q{\mathbb{Q}}
\def\R{\mathbb{R}}
\def\C{\mathbb{C}}
\def\N{\mathbb{N}}

\def\ZZ{\varmathbb{Z}}
\def\QQ{\varmathbb{Q}}
\def\RR{\varmathbb{R}}
\def\CC{\varmathbb{C}}
\def\NN{\varmathbb{N}}

\newtheoremstyle{qstyle}{1.5em}{-1em}{\bfseries\boldmath}{}{\unboldmath\bfseries}{.}{ }{}
\theoremstyle{qstyle}
\newtheorem{question}{}{}
\setlist[itemize]{topsep=0pt}

% normák
\let\oldnorm\norm   % <-- Store original \norm as \oldnorm
\let\norm\undefined % <-- "Undefine" \norm
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}

\begin{document}
	\begin{center}
		{\Large\textbf{Analízis 3. (B és C szakirány)}}\\
		{\Large Szükséges ismeretek a 9. gyakorlathoz}
	\end{center}
	
	\begin{framed}
		\textbf{Jelen dokumentum ekkor lett frissítve: {\yyyymmdddate\today} \ \currenttime}\\
		További kidolgozások elérhetőek \href{https://people.inf.elte.hu/totadavid95/Analizis3/2019-tavasz/}{ide kattintva}. A gyakorlatok anyaga \href{http://numanal.inf.elte.hu/~szili/Oktatas/An3_BC_szakirany_2019/An3_BC_gyak_2019_tavasz.pdf}{ide kattintva} érhető el.\\	
		Forrás(ok): \href{http://numanal.inf.elte.hu/~szili/Oktatas/An3_BC_szakirany_2019/An3_BC_ea_def_tetel_2019_tavasz.pdf}{Dr. Szili László - Definíciók és tételek az előadásokon}
	\end{framed}

	\begin{question}
		Fogalmazza meg a Lagrange-féle középértéktételt.
	\end{question}
	Legyen $f \in \R^n \to \R (n \in \N^+)$ és $a \in int\mathcal{D}_f$. Tegyük fel, hogy $\exists K(a) \subset \mathcal{D}_f$, hogy $f \in D(K(a))$. Legyen $h \in \R^n$ olyan vektor, amelyre $a+h \in K(a)$. Ekkor
	$$\exists \nu \in (0,1) \text{ úgy, hogy } f(a+h)-f(a)=f'(a+\nu h) \cdot h = \langle{f'(a+\nu h),h}\rangle \text{.}$$
	
	\begin{question}
		Mit jelent az, hogy egy függvény kétszer deriválható egy pontban?
	\end{question}
	Az $f \in \R^n \to \R \quad (2 \le n \in \N)$ függvény kétszer deriválható az $a \in int\mathcal{D}_f$ pontban (jelben: $f \in D^2\{a\})$, ha
	\vspace{-4mm}
	\begin{enumerate}
		\item $\exists K(a) \subset \mathcal{D}_f$, hogy $f \in D\{x\}$ minden $x \in K(a)$ pontban, és
		\item $\forall i = 1,2,\dots,n$ indexre $\partial_i f \in D\{a\}$.
	\end{enumerate}
	\vspace{-4mm}
	
	\begin{question}
		Definiálja a Hesse-féle mátrixot.
	\end{question}
	Ha az $f \in \R^n \to \R \quad (2 \le n \in \N)$ függvény kétszer deriválható az $a \in int\mathcal{D}_f$ pontban, akkor az
	
	$$f''(a) = \begin{bmatrix} 
	\partial_{11}f(a) & \partial_{12}f(a) & \dots & \partial_{1n}f(a) \\
	\partial_{21}f(a) & \partial_{22}f(a) & \dots & \partial_{2n}f(a) \\
	\vdots & \vdots &  \vdots &  \vdots  \\
	\partial_{n1}f(a) & \partial_{n2}f(a) & \dots & \partial_{nn}f(a) \\
	\end{bmatrix} \in \R^{n \times n}$$

	szimmetrikus mátrixot az $f$ függvény $a$ pontbeli Hesse-féle mátrixának nevezzük.
	
	\begin{question}
		Fogalmazza meg a Young-tételt.
	\end{question}
	Ha $f \in \R^n \to \R \quad (2 \le n \in \N)$ és $f \in D^2\{a\}$, akkor
	$$\partial_{ij}f(a) = \partial_{ji}f(a) \quad \forall i,j = 1,\dots,n \text{ indexre.}$$

	\begin{question}
		Mit jelent az, hogy egy függvény s-szer deriválható egy pontban?
	\end{question}
	Az $f \in \R^n \to \R \quad (2 \le n \in \N)$ függvény $s$-szer $(2 \le s \in \N)$ deriválható az $a \in int\mathcal{D}_f$ pontban (jelben: $f \in D^s\{a\})$, ha
	\vspace{-4mm}
	\begin{enumerate}
		\item $\exists K(a) \subset \mathcal{D}_f$, hogy $f \in D^{s-1}(K(a))$ és
		\item minden $(s-1)$-edrendű
			$$\partial_{i_1} \partial_{i_2} \dots \partial_{i_{s-1}}f \quad (1 \le i_1,i_2,\dots,i_{s-1} \le n)$$
		parciális deriváltfüggvény deriválható az $a$ pontban.
	\end{enumerate}
	\vspace{-4mm}
	
	
	\begin{question}
		Adja meg a Taylor-polinom definícióját.
	\end{question}
	Legyen $f \in \R^n \to \R \quad (n \in N^+)$ és $a \in int\mathcal{D}_f$. Tegyük fel, hogy egy $m \in \N$ számra $f \in D^m\{a\}$. Az $f$ függvény $a$ ponthoz tartozó $m$-edfokú, $n$-változós Taylor-polinomját így értelmezzük:
	$$(T_{a,m}f)(a+h) := f(a) + \sum_{k=1}^{m}\left(\sum_{|i| = k} \frac{\partial^i f(a)}{i!}h^i\right) \quad (h \in \R^n) \text{.}$$
	Ha $m=0$, akkor $T_{a,0}f \equiv f(a)$, továbbá $(T_{a,m}f)(a)=f(a)$.
	
	\newpage
	
	\begin{question}
		Fogalmazza meg a Taylor-formulát a Lagrange-féle maradéktaggal.
	\end{question}
	Legyen $f \in \R^n \to \R \quad (n \in \N^+)$ és $a \in int\mathcal{D}_f$. Tegyük fel, hogy egy $m \in \N$ számmal $f \in D^{m+1}(K(a))$ teljesül. Ekkor $\forall h \in \R^n \quad (a+h \in K(a))$ vektorhoz $\exists \nu \in (0,1)$, amelyre
	$$f(a+h)=(T_{a,m}f)(a+h)+\sum_{|i|=m+1}\frac{\partial^i f(a + \nu h)}{i!}h^i \text{.}$$
	
	\begin{question}
		Fogalmazza meg a Taylor-formulát Peano-féle maradéktaggal.
	\end{question}
	Tegyük fel, hogy az $f \in \R^n \to \R \quad (n \in \N^+)$ függvényre az $a \in int\mathcal{D}_f$ pontban egy $m \in \N^+$ számmal $f \in D^m\{a\}$ teljesül. Ekkor: $\exists \varepsilon \in \R^n \to \R$, a $\lim\limits_{0} \varepsilon = 0$ feltételnek eleget tevő függvény, amelyre
	$$f(a+h)=(T_{a,m}f)(a+h)+\varepsilon (h) \cdot \norm{h}^m \quad (h \in \R^n, a+h \in \mathcal{D}_f)$$
	ahol $\norm{.}$ tetszőleges norma $\R^n$-en.
	
\end{document}